\documentclass[12pt, a4paper, tikz]{article}
\usepackage{amsthm,amsfonts,amsmath,amssymb,amscd}
\usepackage[T2A]{fontenc}                         
\usepackage[utf8]{inputenc}                      
\usepackage[english, russian]{babel}
%\usepackage[final]{graphics}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{indentfirst}
%\usepackage{misccorr}
\usepackage{cite} 
\usepackage{psfrag}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{bm}
\usetikzlibrary{intersections, calc}
\usepackage[linesnumbered,boxed]{algorithm2e}
\usepackage{multirow}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{minted}
\usepackage{caption}
\usepackage[russian]{cleveref}
\usepackage{forloop}
\usepackage{flafter}
\pgfplotsset{compat=1.16}

\IfFileExists{pscyr.sty}{\usepackage{pscyr}}{}    %
\newenvironment{longlisting}{\captionsetup{type=listing}}{}
\usepackage[top=2cm,bottom=2cm,left=3cm,right=1.5cm]{geometry}

\linespread{1.3} 

\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\definecolor{light-gray}{gray}{0.98} 
\definecolor{Heartfailure}{HTML}{D7191C}
\definecolor{Normal}{HTML}{ABDDA4}
\definecolor{6000}{HTML}{2B83BA}
\definecolor{8000}{HTML}{2B83BA}
\definecolor{10000}{HTML}{2B83BA}
\definecolor{12000}{HTML}{2B83BA}
\definecolor{14000}{HTML}{2B83BA}
\definecolor{16000}{HTML}{2B83BA}


\newcommand{\SkobK}[1]{\left( #1 \right)} % Круглые скобки
\newcommand{\SkobF}[1]{\left\{#1 \right\}} % Фигурные скобки
\newcommand{\SkobU}[1]{\left[ #1 \right]} % Угловые скобки
\newcommand{\op}[1]{\mathscr{#1}} % оператор
\newcommand{\spc}[1]{\mathbb{#1}} % пространство
\newcommand{\Norm}[1]{\|#1\|}     % норма

\begin{document}
\begin{titlepage}
\begin{center}
\includegraphics[width=8cm, height=4cm]{MSU}
\end{center}
\begin{center}
Московский государственный университет имени М.В. Ломоносова\\
\vspace{0.1 cm}
Факультет вычислительной математики и кибернетики\\
\vspace{0.1 cm}
Кафедра вычислительных технологий и моделирования

\vspace{3cm}
{\Large Тимофеев Александр Евгеньевич }\\
\vspace{1cm}

%{\LARGEОтчет} \\
%    {\Large по научно-исследовательской работе}\\
    \vspace{2cm}
{\bf\LARGE  Моделирование сердечно-сосудистой системы пациента с имплантированным аппаратом вспомогательного кровообращения}\\ \vspace{2cm}
Магистерская диссертация

\end{center}
\vspace{2cm}
\begin{flushright}

{\bf Научный руководитель:}\\
чл.-корр. РАН, проф.\\ 
Ю.\,В. Василевский


\end{flushright}

 \vspace{2.5cm}

\centerline {Москва, 2020}

\end{titlepage}
\setcounter{page}{2}
\newpage
\tableofcontents

\newpage
\section{Введение}

Сердечная недостаточность --- это состояние, при котором сердце утратило способность снабжать организм достаточным объемом крови.
Около 8 миллионов человек в России имеют данный диагноз, при этом 2.4 миллиона из них имеют острую форму 
сердечной недостаточности \cite{ped}.
Каждый год в США происходит более 1 миллиона госпитализаций вследствие острой сердечной
недостаточности, и ежегодно умирает 450 000 пациентов с данным синдромом.
Операция по пересадке донорского сердца является ,,золотым стандартом`` в случае острой сердечной недостаточности.
Однако всего проводится порядка 2000 операций по пересадке сердца в США и порядка 100 в России.
Альтернативой является имплантация устройства поддержки желудочка, что вошло в клиническую практику в некоторых странах уже в 1990-х годах. В США проводится порядка 2500 таких операций в год, в то время как в России число имплантируемых
насосов крови в год не превышает 20.

Имплантируемые насосы крови (\cref{installedPump0,installedPump2}) предназначены пациентам с тяжелой степенью сердечной недостаточности.
Подобные устройства уже перестали рассматриваться только как ,,мост`` к трансплантации сердца,
и нехватка донорских органов зачастую вынуждает ставить насосы крови пациентам на всю оставшуюся жизнь.


\begin{figure}
\centering
    \includegraphics[width=.5\textwidth]{tel1.png}
\caption{Схематичное изображение пациента с насосом крови, \cite{Petuhov}}
\label{installedPump0}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{tel2.png}
\caption{Устройство насоса и пример его установки для поддержки левого желудочка, \cite{Petuhov}}
\label{installedPump2}
\end{figure}

Работа насоса кровообращения существенным образом меняет характер течения крови в сердечно-сосудистой системе,
приближая его к стационарному течению и тем самым уменьшая пульсацию (\cref{pumpsNow}).

Наряду с вопросами минитюаризации насоса,
гемолиза, беспроводного питания, создания и использования новых материалов,
группы ученых и инженеров по всему миру исследуют проблему управления современными роторными
насосами крови. Исследователи полагают, что пониженная пульсация при работе таких насосов
может способствовать развитию
ишемического и геморрагического инсульта, сосудистой дисфункции, развитию артериовенозных мальформаций - особенно в желудочно-кишечном тракте, также увеличению жесткости аорты\cite{Castagna}.

Поэтому перед устройствами нового поколения ставятся такие требования
как поддержка пульсирующего тока крови и открытия аортального клапана,
синхронизация с сердечным циклом, выброс крови в соответствии с физической нагрузкой
и проч. \cite{nextgen_demands}.

Большинство имплантируемых насосов запрограммированы
на поддержание заранее заданной скорости вращения. На данный момент в клинической практике существует только один насос под торговым названием HeartMate III
с интеллектуальным контролем частоты вращения. Однако реализованный в блоке управления данного насоса
алгоритм iPulse представляет собой простейший вариант управления,
никаким образом не синхронизированного с работой
сердца (\cref{pumpsNow}E). Согласно данному алгоритму, контроллер поддерживает скорость вращения ниже базовой скорости на 2000 rpm
в течение 0.15 секунд, в течение следующих 0.2 секунд скорость выше базовой на 2000 rpm,
затем скорость возвращается к базовой на 2 секунды.
Также другой насос Jarvik 2000 поддерживает чередование периодов высокой скорости и низкой (\cref{pumpsNow}D).

\begin{figure}
\centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{C1.jpg}
\caption{Артериальное давление, поток в общей сонной артерии, поток в средней мозговой артерии (A) 
в норме, (B) при низкой постоянной скорости насоса, (C) при высокой постоянной скорости насоса, (D)
при переходе от высокой скорости к низкой, (E) при алгоритме iPulse
\cite{Castagna}}
\label{pumpsNow}
\end{figure}

Несомненно, решение проблемы управления насосом крови может быть получено только
после детального изучения вопроса взаимодействия насоса крови с кровеносной системой.
Большая часть работ в данной области использует так называемые нольмерные модели с сосредоточенными параметрами
по типу электрических цепей для описания кровеносной системы \cite{Lim, badHeartData1, ShiPump, tel0d}. 

Трехмерное CFD моделирование применяется
для оценки параметров гемолиза внутри насоса и для разработки конструкции насоса \cite{ped}, однако оно является 
слишком затратным для моделирования всей сердечно-сосудистой системы в целом.


В данной работе рассматривается подход на основе одномерной модели гемодинамики и модели левого сердца
для моделирования сердечно-сосудистой системы пациента с роторным насосом крови для поддержки левого
желудочка. На первом этапе исследований была определена математическая модель насоса на примере
педиатрического роторного насоса крови Спутник \cite{ped} для левого желудочка.
На втором этапе была предложена идея объединения модели насоса и простейшей модели кровеносной системы.
Данный подход легко масштабируется для работы с графовым представлением всей кровеносной системы
при изучении характеристик потока крови в каждом из представленных в модели сосудов.


%\subsection{Тест}

%\begin{figure}
%  тест
%  %picture here
%  \caption{тест}
%  \label{ololink}
%\end{figure}

%см.~Рис.\,\ref{ololink} на стр.\,\pageref{ololink}
%ok
\newpage

\section{Идентификация модели насоса}
Для изучения взаимодействия насоса с кровеносной
системой в первую очередь необходимо определить математическую модель насоса.
В данной работе поиск наилучшей модели и определение ее параметров 
были проведены на примере насоса Спутник-Д, который является педиатрическим имплантируемым BLDC осевым насосом крови.

Ряд аналогичных исследований \cite{Pirbodaghi, backflow_model} по идентификации модели насоса также проводился
с учетом пульсирующего характера течения.


Данные для анализа получены на макете кровеносной системы с поддержкой механизма Франка-Старлинга
при пульсирующем потоке 32\% раствора глицерина в воде\cite{ped}. Замеры проводились с частотой в 100 Hz
на скоростях вращения ротора от 6000 rpm до 15000 rpm с шагом в 1000 rpm.
Данные представлены в виде численных величин потока ($Q$) через насос, скорости ротора ($\omega$), потребляемого тока  ($I$) и разницы давлений на концах насоса ($H$) (\cref{dat}). 
\begin{figure}
  %\includegraphics[height=14cm, width=15cm]{BIG.png}
\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{data_ex.png}
  \caption{Пример экспериментальных данных при пульсирующем потоке}
\label{dat}
\end{figure}

PCA-анализом было выявлено два вектора:\\
		$\begin{bmatrix}
			-0.4799284 &  -0.37974331 &  -0.56372829 &  -0.55468385
		\end{bmatrix}$ ($78 \%$),\\
		$\begin{bmatrix}
			-0.5596692 &  0.82526211 &  -0.00525659 &  -0.07540031
		\end{bmatrix}$ ($20 \%$), \\
		объясняющих $98 \%$ отклонения в стандартизированном множестве векторов $(H\, Q\, I\,  \omega)$.

К исходным зашумленным данным был применен фильтр Савицкого-Голея для сглаживания с целью корректного нахождения производной $\frac{dQ}{dt}$.
Затем данные были разделены на обучающую и проверочную выборки в зависимости от скорости $\omega$.
Обучающая выборка состояла из набора данных при скоростях насоса $8000 - 9000$ rpm, проверочная выборка --- $10000 - 14000$ rpm.

Для нахождения параметров моделей был использован алгоритм Левенберга-Марквардта для решения нелинейной задачи метода наименьших квадратов (функция \texttt{curve\_fit} библиотеки \texttt{SciPy}), также определены
коэффициенты детерминации $R^2$ на проверочной выборке.





Из множества уже предложенных в различных работах моделей насосов был выделен определенный класс моделей \cite{ShiPump,backflow_model},
имеющих главную часть вида 
\begin{equation} \label{mainP}
H = a Q^2 + b Q \omega + c \omega^2, ~~ R^2 = 0.83
\end{equation}

Модели данного класса показали наилучшую обобщающую способность в сравнении с иными найденными моделями
при произвольном разбиении имеющихся данных на выборки.
Возможно, это является следствием того, что для данных моделей приведены подробные физические обоснования.
Отметим и то, что для другого насоса и для других экспериментальных данных может оказаться предпочтительней  другая модель.

Прибавка члена $ d \frac{dQ}{dt}$ к \eqref{mainP} значительно повышает точность модели:
\begin{equation} 
H = a Q^2 + b Q \omega + c \omega^2 + d \frac{dQ}{dt}, ~~ R^2 = 0.98
\end{equation}

Для сравнения приведем модель из работы \cite{moscP}:
\begin{equation}
H = a Q + b \omega^2 + c \frac{dQ}{dt} + dQ^2, ~~ R^2 = 0.52
\end{equation}

Представленная в работе \cite{Pirbodaghi} модель также оказалась недостаточно подходящей для имеющихся данных:
\begin{equation}
H = aQ + bQ^2 + c\omega^2 + d\frac{dQ}{dt} + e\frac{d\omega}{dt}, ~~ R^2 = 0.59
\end{equation}


В итоге была выбрана модель согласно  \cite{backflow_model}:
\begin{equation}\label{pumpEqUsed}
P_{ao} - P_{lv} = a Q^2 + b Q \omega + c \omega^2 + d \frac{dQ}{dt} +
\begin{cases}
0,   & Q > e \omega    \\
R_{rec} {\left( Q - e \omega \right) }^2,          & Q \leqslant e \omega
\end{cases}
- H_{per},
\end{equation}
где $H_{per}$ -- модель периферийных трубок насоса, параметры которой для насоса Спутник
были взяты как осредненные параметры из \cite{backflow_model}:
\begin{equation} \label{periph}
H_{per} = -L_{per} \frac{dQ}{dt} +  
\begin{cases}
-R_{per}Q_p^2,   & Q_p \leqslant 0    \\
R_{per}Q_p^2,          & Q_p > 0
\end{cases}
\end{equation}

В \cref{CoeffTableP} приведены полученные параметры модели педиатрического насоса Спутник,
а также параметры модели насоса HeartMate II, полученные при 
испытаниях на 47\% растворе глицерина\cite{backflow_model} (вязкость 3
mPa$\cdot$s).
Аналогично были получены параметры моделей насосов Спутник 1 и Спутник 2 при вязкости в 2.5 mPa$\cdot$s\cite{Sputnik12}.



\begin{table}[htb]
\begin{center}
\begin{tabular}{r c c c c} 
 Коэффициент & HeartMate II \cite{backflow_model} & Спутник-Д & Спутник 1 & Спутник 2\\
  \hline			
a, mmHg/(L/min)$^2$          &  -0.864                & -0.852 & -0.183 & -0.365\\
b, mmHg/(rpm $\cdot$ L/min)   & $3.209 \cdot 10^{-4}$  & $-7.291 \cdot 10^{-4}$ & $-8.076 \cdot 10^{-4}$  & $-6.113 \cdot 10^{-4}$ \\
c, mmHg/rpm$^2$              & $9.536 \cdot 10^{-7}$  &  $7.512 \cdot 10^{-7}$ &  $1.723 \cdot 10^{-6}$ & $1.735 \cdot 10^{-6}$\\
d, mmHg$\cdot$s$^2$/L      & -22.97                 &  -59.22 & -83.15 & -85.44 \\
e, (L/min)/rpm              & $3.593 \cdot 10^{-4}$  & $1.174 \cdot 10^{-4}$ & $2.651 \cdot 10^{-4}$ & $-3.548 \cdot 10^{-4}$\\
$R_{rec}$, mmHg/(L/min)$^2$ & 3.070            & 6.628 & 0.569 & 3.957\\
\hline
$L_{per}$, mmHg$\cdot$s$^2$/L &   20    & 15 & 15 & 15 \\
$R_{per}$, mmHg/(L/min)$^2$ &    $ 3.8 \cdot 10^{-1}$   & $2 \cdot 10^{-1}$ & $2 \cdot 10^{-1}$ & $2 \cdot 10^{-1}$ \\
%$L_{per}$, mmHg$\cdot$s$^2$/L & \multicolumn{2}{c}{15 } \\
%$R_{per}$, mmHg/(L/min)$^2$ & \multicolumn{2}{c}{ $2 \cdot 10^{-1}$} \\
\end{tabular}	
  \caption{Коэффициенты моделей насосов}\label{CoeffTableP}
 \end{center}
\end{table}


\section{Простейшая модель кровеносной системы}

Перейдем к описанию подхода, применяемого для моделирования взаимодействия насоса крови с кровеносной системой, схематично изображенной на \cref{model}.
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{modelDiag.eps}
  \caption{Схема простейшей модели кровеносной системы}
\label{model}
\end{figure}

Восходящая аорта сводится к одномерному представлению в виде двух отрезков, на каждом из которых одновременно
решаются одномерные уравнения гемодинамики. Данные дифференциальные уравнения требуют задания определенных граничных условий, выраженных в виде 0D модели процессов в узлах графа сосудов.
Входной узел соответствует аортальному клапану,
поток через который высчитывается либо с помощью 0D модели сердца, либо с помощью 0D модели сердце-насос. Первый отрезок аорты проходит от входного до второго узла, где может быть встроена в аорту трубка от насоса.
При наличии насоса граничные условия во втором узле будут также определяться моделью сердце-насос.

В случае отсутствия насоса граничные условия во второй точке определяются традиционным подходом 
как на стыке двух сосудов с помощью законов сохранений для стационарного потока.



Далее от второго узла следует второй отрезок аорты до выходного узла, в котором задаются условия типа
Windkessel\cite{windkessel}. 
Приведенная простейшая модель не описывает замкнутый контур кровообращения и состоит лишь из модели сердца и аорты.
Однако ее все равно можно использовать для разработки и тестирования программы и проведения ряда качественных экспериментов, а замена системного круга кровообращения на модель Windkessel является допустимым
упрощением \cite{WKasWell}. Далее рассматривается детальное описание каждой из 0D и 1D моделей.




\section{Математическая модель одномерной гемодинамики}
Одномерная модель движения крови в сосудах представляет собой замкнутую систему из следующих уравнений.
Уравнения гемодинамики для $k$-го сосуда являются записью законов сохранение массы и импульса:
\begin{equation}
\partial S_k / \partial t + \partial \! \left( S_k u_k \right) / \partial x = \phi_k,\\
\label{hemodynEq1}
\end{equation}
\begin{equation}
\partial u_k / \partial t + \partial \! \left( u_k^2 / 2 + p_k / \rho \right) / \partial x = \psi_k, 
\label{hemodynEq2}
\end{equation}
где $t$ -- время, $x$ -- расстояние вдоль сосуда, $S(x,t)$ -- площадь сечения сосуда, $u(x,t)$ и $p(x,t)$ -- осредненные по
сечению скорость и давление крови, $\rho$ -- плотность крови. Член $\phi_k$ в правой части описывает
источники или стоки, а $\psi_k$ определяет действующие на единицу массы крови силы, такие как вязкое трение, гравитация и проч. В данной работе правая часть приравнивается к нулю, за исключением 
расчетов модели ADAN56 \cite{benchmark}.

Уравнение состояния позволяет замкнуть систему путем выражения трансмурального давления через эластические свойства стенки сосуда:
\begin{equation}
p_k \!\left( S_k \right) - p_{*k} = \rho c_{k}^2 
\begin{cases}
\exp{ \left( S_k / S_k^0 -1 \right) } - 1,   & S_k > S_k^0    \\
\ln{ \left( S_k / S_k^0 \right) },          & S_k \leqslant S_k^0
\end{cases}
\end{equation}

Здесь $p_{*k}$ -- внешнее давление в окружающих тканях, $c_k$ -- скорость распространения малых
возмущений в покое при $S_k = S_{k0}$, которую можно рассматривать как скорость
пульсовой волны (PWV) в состоянии покоя \cite{gamilov}.

Следует отметить, что в данной работе рассматривается уравнение состояния вида $p = p(S)$,
когда как в случая неоднородных сосудов оно должно быть записано как $p = p(x,S)$.
В работе \cite{Alas} рассматривается также и свойство вязкоэластичности стенок сосудов, что
приводит к еще более сложному уравнению вида $p = p(x,t,S)$.


Начальные условия возможно определить для заданного начального потока через систему $Q_0$ следующим образом:
\begin{equation}
 S_k(0,x)= S_k^0,  u_k(0,x) = \frac{Q_0}{S_k^0}
\end{equation}
В данной работе используется $Q_0 = 0$.



\section{Граничные условия}
Рассмотрим основные идеи постановки граничных условий, которые применимы для каждой 0D модели в узлах графа сосудов.
В первую очередь должен выполняться закон сохранения массы:
\begin{equation}
\label{massBal}
\sum_{k = k_1, k_2, \dots, k_M} \varepsilon_k S_k \left(t, x_0\right) u_k \left(t, x_0\right) = 0, \varepsilon_k \in \{-1,1\}
\end{equation}

Также для решения гиперболических уравнений гемодинамики требуется 
задание условий совместности на характеристиках, которые могут
быть найдены приближенно и записаны в следующей форме:

\begin{equation}
\label{compat}
u_k(t, x_0) = \alpha_k(t, x_0) S_k(t, x_0) + \beta_k(t, x_0)
\end{equation}

Например, рассмотрим систему уравнений для описания точки $x_0$ бифуркации сосудов.
Для каждого входящего сосуда требуется определить значения скорости $u_k$ и площади сечения $S_k$ в $x_0$.
В систему будут включен закон сохранения массы \eqref{massBal}, условие совместности на характеристиках \eqref{compat} для каждого из сосудов и закон Бернулли для каждой
из пар сосудов ($i$,$j$):
\begin{equation}
p_i \left( S_i \left( t,  x_0\right) \right) + \frac{\rho u_i^2 \left( t,  x_0 \right)}{2} = p_j \left(  S_{j} \left( t,  x_0\right) \right) + \frac{\rho u_j^2 \left( t,  x_0 \right)}{2},
\end{equation}


Для определения граничных условий в узле с 3-х элементной моделью Windkessel (\cref{windkesFig})
требуется рассмотреть \eqref{compat} вместе с уравнениями

\begin{equation}
\begin{cases}
\frac{dq}{dt} = \frac{1}{R_1} (\frac{dp}{dt} - \frac{dp_{WK}}{dt}) ,\\
\frac{dp_{WK}}{dt} = \frac{q}{C}(1 + \frac{R_1}{R_2}) - \frac{p - p_{\infty}}{R_2 C},
\end{cases}
\end{equation}
где $q$ -- входящий поток, $p$ -- давление на конце отрезка, $R_1, R_2, C, p_{\infty}$ -- параметры.
\begin{figure}
\centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{windkessel.png}
\caption{3-х элементная модель Windkessel, \cite{windkessel}}
\label{windkesFig}
\end{figure}


\section{Модели сердце и сердце-насос}
Основным элементом нольмерной модели сердца
является модель камеры, и можно выделить два основных направления в моделировании камеры сердца.

Первый подход основан на механических характеристиках миокарда, начиная с клеточного уровня
\cite{fiber, shaw}.
В статье \cite{DimRed} показано сведение трехмерной клеточной модели к 1D и 0D моделям.
Работа \cite{synerg} предлагает более точное
воспроизведение работы сердца в патологическом состоянии, рассматривая одновременно
механические, электрические и химические процессы на микро- и макроуровне.
Однако столь сложные модели трудней поддаются анализу и калибровке.

Более простой и популярный подход при моделировании глобального кровообращения \cite{blancoR} основывается на функции эластичности камеры сердца,
впервые рассмотренной в работе \cite{Suga}.
Обзор моделей с функцией эластичности представлен в \cite{HeartComparisons}.
Как справедливо замечено в \cite{synerg}, данный подход не учитывает различные патологии, в том числе и аритмию,
при которой эластичность камеры спонтанно меняется.
С другой стороны, простая модель легче поддается изменениям.
В случае сердечной недостаточности начиная с некоторого конечно-диастолического объема развиваемая больным сердцем мощность спадает, и это наблюдение можно учесть в модели с функцией эластичности \cite{AdvancedStarling}.

Перейдем к описанию рассматриваемой в данной работе 0D модели сердца с функцией эластичности.
За основу взята модель сердца с динамическими клапанами \cite{simakovHeart}, в свою очередь развивающая идеи работы
\cite{Shi}.
Отметим, что в работе \cite{Shi} приводится график аортального потока с максимальным значением в 1200 ml/s,
когда как в покое оно обычно не превышает 500 ml/s \cite{normFlow}. В ходе исследования были предложены модификации к исходным моделям.

Рассматриваемое далее сердце будем считать состоящим из двух камер: левого предсердия и левого желудочка.
Динамика каждой камеры описывается уравнением
\begin{equation} \label{compart}
\begin{split}
I_{k}\frac{d^2 V_{k}}{dt^2} + R_{k} P_k \frac{d V_{k}}{dt} + E_{k} \left( t \right) \SkobK{V_{k} - V_{k}^0} + P_{k}^0 = P_{k},
\end{split}
\end{equation}
где $k$ -- индекс камеры, $k \in \{lv, la\}$, $V_k$ -- объем камеры, $P_k$ -- давление, $I_k$ -- параметр инерции, $R_k, V^0_k, P^0_k$ - остальные параметры камеры.
Согласно \cite{LiangValve},
добавленный в исходную модель множитель $R_k P_k$ при $\frac{d V_{k}}{dt}$ в \eqref{compart} является коэффициентом вязкоэластичности
для стенки камеры. Вязкоэластичность учитывается также в \cite{VE1}, в работе \cite{blancoR}
$R_k$ принимается равным 0.0005 s/ml для всех камер.
Численные эксперименты показали, что использование коэффициента вязкоэластичности позволяет воссоздать раннее вырожденную V-петлю на диаграмме давления-объема для левого предсердия, которая приведена в \cite{LA_Diag}.
Также учет вязкоэластичности стенок камер улучшил графики левожелудочкого давления и потока через аортальный клапан.






Эластичность камеры зависит от времени по следующей формуле:
\begin{equation}
E\left( t \right) = E^d + (E^s - E^d) e\left( t \right), 0 \leqslant e(t) \leqslant 1
\end{equation}
Здесь $e\left( t \right)$ -- периодическая функция активации с периодом равным длительности сердечного цикла $T$,
$E^d$ -- конечно-диастолическое отношение давления к объему (EDPVR), $E^s$ -- конечно-систолическое отношение 
давления к объему (ESPVR).
Для левого желудочка функция активации имеет вид

\begin{equation}
e_{lv} \left( t \right) = \frac{1}{2}
\begin{cases}
\displaystyle 1 - \cos{\frac{t}{T_{s1}} \pi}, 0 \leqslant t \leqslant T_{s1}, \\
\displaystyle 1 - \cos{\frac{t - T_{s2}}{T_{s1} - T_{s2}} \pi}, T_{s1} < t < T_{s2}, \\
0, T_{s2} \leqslant t \leqslant T.
\end{cases}
\end{equation}

Для левого предсердия:
\begin{equation}
e_{la} \left( t \right) = \frac{1}{2}
\begin{cases}
\displaystyle 0, 0 \leqslant t \leqslant T_{pb}, \\
\displaystyle 1 - \cos{\frac{t - T_{pb}}{T_{pw}} 2\pi}, T_{pb} < t < T_{pb} + T_{pw}, \\
0, T_{pb} + T_{pw} \leqslant t \leqslant T.
\end{cases}
\end{equation}


Выпишем законы сохранения массы для обоих камер:
\begin{equation} \label{massConsLV}
\frac{d V_{lv}}{dt} = Q_{mi} - Q_{av},
\end{equation}
\begin{equation}
\frac{d V_{la}}{dt} = Q_{pu} - Q_{mi}.
\end{equation}


В рамках взятой за основу модели сердца потоки через митральный и аортальный клапаны, а также поток крови из легочных вен в предсердие описывались с помощью закона Пуазейля:
\begin{equation} \label{poisel}
\begin{split}
Q_{av} &= g_{ao} (\theta_{av}) \frac{P_{lv} - P_{sas}}{R_{av}}, \\
Q_{mi} &= g_{mi} (\theta_{mi}) \frac{P_{la} - P_{lv}}{R_{mi} },  \\
Q_{pu} &= \frac{P_{pu} - P_{la}}{R_{pu}},
\end{split}
\end{equation}
Здесь
$g(\theta) = \left \{ \theta^{min} \leqslant \theta \leqslant \theta^{max}, 0 \leqslant g(\theta) \leqslant 1 \right\}$ является гладкой монотонной функцией открытия клапана на угол $\theta$. Для закрытого клапана имеем $g(\theta^{min}) = 0$, для полностью раскрытого клапана $g(\theta^{max}) = 1$.


Приведем конкретный вид функции $g$ для аортального и митрального клапанов:
\begin{equation}
\begin{split}
g_{av} \SkobK{\theta_{av}} &= \frac{\SkobK{1 - \cos{\theta_{av}}}^2}{\SkobK{1 - \cos{\theta^{max}_{av}}}^2}, \theta^{min}_{av} \leqslant \theta_{av} \leqslant \theta^{max}_{av}, \\
g_{mi}\SkobK{\theta_{mi}} &= \frac{\SkobK{1 - \cos{\theta_{mi}}}^2}{\SkobK{1 - \cos{\theta^{max}_{mi}}}^2}, \theta^{min}_{mi} \leqslant \theta_{mi} \leqslant \theta^{max}_{mi}, \\
g\SkobK{\theta} &=
\begin{cases}
0, \theta < \theta^{min}, \\
1, \theta > \theta^{max}.
\end{cases}
\end{split}
\end{equation}




























Однако следует отметить, что использование закона Пуазейля для описания потока через клапаны недостаточно корректно, так как закон Пуазейля характеризует стационарное течение.
Во время систолы давление в левом желудочке и давление в аорте выравниваются, тем самым по закону Пуазейля 
и поток должен обращаться в ноль, однако кровь продолжает по инерции перемещаться через открытый клапан.
Переход к другому соотношению позволил получить правильные с физиологической точки зрения результаты в численных экспериментах по поиску параметров модели сердца.
Тем самым вместо закона Пуазейля было решено использовать следующие уравнение для нестационарных потоков через клапаны и из легочных вен \cite{NewValve2}:
\begin{equation} \label{flow}
L_k \frac{dQ}{dt}  + \alpha_k Q + \beta_k Q |Q| = \Delta P
\end{equation}
В \cite{LiangValve} также используется условие на потоки через клапаны вида \eqref{flow}.
Согласно \cite{NewValve1,NewValve2}, вязкое сопротивление пренебрежительно мало, поэтому
$\alpha_k = 0$.

В итоге вместо \eqref{poisel} получаем:
\begin{equation} \label{newFlows}
\begin{split}
L_{av} \dot{Q}_{av} + \beta_{av} Q_{av} |Q_{av}| &=  P_{lv} - P_{av},\\
L_{mi} \dot{Q}_{mi} + \beta_{mi} Q_{mi} |Q_{mi}| &=  P_{la} - P_{lv},  \\
L_{pu} \dot{Q}_{pu} + \beta_{pu} Q_{pu} |Q_{pu}| &=  P_{pu} - P_{la}.  \\
\end{split}
\end{equation}
В \cite{NewValve2} предложено выбирать $L_k$ постоянным:
$L_{mi} = 0.0002$ mmHg s$^2$ / ml,
$L_{av} = 0.0004$ mmHg s$^2$ / ml,
$L_{pu} = 0.0005$ mmHg s$^2$ / ml.
Однако в данной работе коэффициент $\beta_k$ был определен иначе, поэтому параметры $L_k$
определялись по-новому при настройке модели.
Множитель 
$\beta_k$
для описания потока через клапаны выбран аналогично параметру в модели стеноза, предложенной в \cite{sten1, sten2, sten3}:
\begin{equation}
\beta(A_S) = \frac{1}{2B} \rho \left(\frac{1}{A_0} - \frac{1}{A_S}\right)^2
\end{equation}
Оценка площади просвета для аортального клапана составляет 3 -- 4 cm$^2$,
для митрального клапана--- 4 -- 6 cm$^2$,
суммарный просвет легочных вен на входе в левое предсердие в норме около 3 cm$^2$.
Тем самым для аортального и митрального клапанов задавалась одинаковая функция $A_S(\theta) = 4 g(\theta)$,
для аортального клапана $A_0$ принимается за площадь сечения $S(t)$ корня аорты, который фигурирует в 
уравнениях гемодинамики, для митрального клапана зафиксирован $A_0 = 5$ cm$^2$.
Дополнительно введены поправочные множители $B_{av}, B_{mi}$ для настройки модели.

В случае потока из легочных вен сечение просвета предполагается постоянным, поэтому $\beta_{pu} = const$.
Согласно \cite{LA_Diag}, давление в левом предсердии перед началом предсердной систолы составляет 13 mmHg.
Также известно \cite{CAP}, что давление заклинивания в легочных капиллярах находится в пределах от 6 до 12 mmHg,
и оно является оценкой давления в левом предсердии.
Предполагая давление в легочных венах на входе в предсердие постоянным, считаем в норме $P_{pu} = 13$ mmHg.





На клапаны действуют силы в соответствии со вторым законом Ньютона:
\begin{equation} \label{valveMotion}
\begin{split}
\frac{d^2 \theta_{av}}{dt^2} &= - K_{av}^{f} \frac{d \theta_{av}}{dt} + \SkobK{P_{lv} - P_{av}} K_{av}^{p} \cos{\theta_{av}} - F_{av}^r(\theta_{av}), \\
\frac{d^2 \theta_{mi}}{dt^2} &= - K_{mi}^{f} \frac{d \theta_{mi}}{dt} + \SkobK{P_{la} - P_{lv}} K_{mi}^{p} \cos{\theta_{mi}} - F_{mi}^r(\theta_{mi}).
\end{split}
\end{equation}

Слагаемое $F^r(\theta)$ описывает силу, препятствующую чрезмерному открытию или
обратному открытию клапана. Например, створки митрального клапана прикреплены
с помощью сухожильных хорд к сосочковым мышцам на стенке желудочка, и натяжение сухожильных хорд не дает клапану
открыться назад. Также при моделировании стеноза $F^r(\theta)$ может отвечать за натяжение
сросшихся створок клапана. В данной работе патологии клапанов не рассматривались, а сама функция $F^r(\theta)$ 
была одинаково задана для обоих клапанов следующим образом:
\begin{equation}
\begin{split}
F^r\SkobK{\theta} &=
\begin{cases}
0, \theta_{min} < \theta < \theta_{max}, \\
e^{1000(\theta - \theta_{max})} - 1, \theta > \theta_{max}, \\
- (e^{1000(\theta_{min} - \theta)} - 1), \theta_{min} < \theta . \\
\end{cases}
\end{split}
\end{equation}

Другое слагаемое вида $K^{f} \frac{d \theta}{dt}$ в \eqref{valveMotion} отвечает за силу трения.
Наконец, сила давления, приводящая клапаны в движение, записана в виде $K^{p} \cos{\theta} \Delta P$.


Не забываем про то, что данная модель сердца задает граничные условия для уравнений гемодинамики, поэтому
должны также выполнятся следующие уравнения, которые включают $S_{sys}, u_{sys}$ --- неизвестные граничные условия на левом конце отрезка аорты:
\begin{equation}
\begin{split}
Q_{av} = S_{sys} u_{sys},\\
u_{sys} = \alpha S_{sys} + \beta,\\
P_{av} = p(S_{sys}).
\end{split}
\end{equation}

Собрав вместе все приведенные выше уравнения, описывающие работу сердца, получаем замкнутую систему обыкновенных дифференциальных
и алгебраических уравнений вида
\begin{equation} \label{final}
\begin{cases}
\dot{y}_1 = g(y_1, y_2, t)    \\
f_i(y_1, y_2, t) = 0, i = 1,\cdots, 4  ,\\
\end{cases}
\end{equation}
где $y_1 = (V_{lv}(t), \dot{V}_{lv}(t), V_{la}(t), \dot{V}_{la}(t), \theta_{ao}(t), \dot{\theta}_{ao}(t),
             \theta_{mi}(t), \dot{\theta}_{mi}(t), Q_{av}, Q_{mi}, Q_{pu} ),\\
     y_2 = (S_{sys}(t), u_{sys}(t), P_{lv}(t), P_{ao}(t), P_{la}(t))$.
Cистема ОДУ дискретизируется по времени неявным методом Эйлера, и итоговая система решается методом Ньютона.
Начальные условия соответствуют состоянию модели сердца перед началом систолы.

Аналогичным образом строится модель сердце-насос.
В первую очередь необходимо добавить в \eqref{final} модель насоса \eqref{pumpEqUsed}. Также требуется заменить закон сохранения массы для желудочка \eqref{massConsLV}, так как
часть крови из желудочка теперь перекачивается насосом:
\begin{equation}
\dot{V}_{lv} = Q_{mi} - Q_{ao} - Q_p
\end{equation}

В новую систему необходимо еще добавить уравнения для точки соединения трубки от насоса с аортой,
а именно закон сохранения массы:
\begin{equation}
S_1 u_1 + S_2 u_2 = Q_p,
\end{equation}
условия совместности для каждого отрезка:
\begin{equation}
\begin{split}
u_1 = \alpha_1 S_1 + \beta_1,\\
u_2 = \alpha_2 S_2 + \beta_2,
\end{split}
\end{equation}
и, наконец, закон Бернулли, связывающий поток через насос и потоки через оба отрезка аорты:
\begin{equation}
p_1 \left( S_1 \right) + \frac{\rho u_1^2}{2} = p_2 \left( S_2 \right) + \frac{\rho u_2^2}{2},
\end{equation}

\begin{equation}
p_1 \left( S_1 \right) + \frac{\rho u_1^2}{2} = P_{ao} + \frac{\rho (Q_p/S_p)^2}{2}.
\end{equation}
В данном случае итоговая система содержит 20 уравнений, а также новые неизвестные:
$Q_p$ -- поток через насос, $P_{ao}$ -- давление на конце трубки насоса в точке подсоединения к аорте $x_0$,
скорости $u_1, u_2$ и сечения $S_1, S_2$ сосудов в точке $x_0$.
Параметр $S_p$ (площадь сечения трубки насоса) принимается равным 1.1 cm$^2$, хотя, как выяснилось позже,
на самом деле для насоса Спутник-Д $S_p = 0.7$ cm$^2$.



\section{Численные схемы}

Введем в рассмотрение вектор-функции
 $\mathbf{V}_k= \{S_k, u_k\}$, $\mathbf{F}_k  = \{S_ku_k, u_k^2/2 + p_k/\rho\}$, $\quad\mathbf{g}_k  = \{\phi_k, \psi_k\}$ --- правая часть.
Тогда уравнения гемодинамики \eqref{hemodynEq1} -- \eqref{hemodynEq2} представимы в дивергентном виде:
\begin{equation}\label{eq:diverg}
\partial \mathbf{V}_k / \partial t + \partial\mathbf{F}_k  / \partial x = \mathbf{g}_k
\end{equation}

В частном случае при умножении системы \eqref{eq:diverg} скалярно на левые собственные векторы $\boldsymbol\omega_{ki}\,(i=1,2)$ матрицы Якоби $\mathbf{A}_k=\partial \mathbf{F}_k / \partial \mathbf{V}_k$ получается характеристическая форма системы:
\begin{equation} \label{eq:char_form}
\boldsymbol\omega_{ki}\cdot (\partial \mathbf{V}_k / \partial t + \partial\mathbf{F}_k  / \partial x) = \boldsymbol\omega_{ki}\cdot (\partial \mathbf{V}_k / \partial t + \lambda_{ki}\partial\mathbf{V}_k  / \partial x) = \boldsymbol\omega_{ki}\cdot\mathbf{g}_k,\quad i = 1,2
\end{equation}
где $\lambda_{ki}$ --- собственные числа матрицы $\mathbf{A}_k$.

Пусть $h$ -- шаг разбиения отрезка сосуда, $\tau_{n+1} = t_{n+1} - t_n$, $j$ -- номер узла сетки.
Для решения уравнения \eqref{eq:diverg} можно применить следующую
явную двухшаговую сеточно--характеристическую  схему второго порядка по пространству и первого порядка по времени \cite{gamilov,holodov}:

\begin{equation} 
\widehat{\mathbf{V}}_j=\mathbf{V}_j^n - \tau_{n+1}\left(\mathbf{F}_{j+1}^n - \mathbf{F}_{j -1}^n \right) / 2h, \label{predictor}       
\end{equation}
\begin{equation}
\begin{split}
\mathbf{V}_j^{n+1} = &\widehat{\mathbf{V}}_j + \left( \Omega^{-1}\mathbf{B}\Omega \right)_{j+1/2} \left( \mathbf{V}_{j+1}^{n} -   \mathbf{V}_{j}^{n} \right)- \left( \Omega^{-1}\mathbf{B}\Omega \right)_{j-1/2} \left( \mathbf{V}_j^n -  \mathbf{V}_{j-1}^n \right) + \\
&+  \left( \Omega^{-1}\mathbf{D}\Omega \right)_{j+1/2} \left(\widehat{\mathbf{V}}_{j+1}+\widehat{\mathbf{V}}_j-\mathbf{V}_{j+1}^{n} - \mathbf{V}_{j}^{n}  \right) - \\
&-  \left( \Omega^{-1}\mathbf{D}\Omega \right)_{j-1/2} \left(\widehat{\mathbf{V}}_{j}+\widehat{\mathbf{V}}_{j-1}-\mathbf{V}_{j}^{n} - \mathbf{V}_{j-1}^{n}  \right) + \tau_{n+1} \mathbf{g}_j^n,  \label{eq:gridchar_2}
\end{split}
\end{equation}
где $\mathbf{B} = diag\{ b_i \}$ и $\mathbf{D} = diag\{ d_i \}$ --- диагональные матрицы с элементами:
\begin{equation*}
b_i= |\sigma_i| \left[ 1+ 5(1-\gamma)(1 - |\sigma_i|)/19\right]/2 ,  \quad d_i= 6 (1 - \gamma) \sigma_i ( 1/|\sigma_i| - 1)/19,
\end{equation*}
$\sigma_i = \displaystyle\frac{\tau_{n+1}}{h} \lambda_{ki}$,
строки матрицы $\Omega$ суть левые собственные векторы $\boldsymbol\omega_{ki}$
.

Предиктор \eqref{predictor} для граничных точек записывается как
\begin{equation}
\begin{split}
\widehat{\mathbf{V}}_0=\mathbf{V}_0^n - \tau_{n+1}\left( - 3   \mathbf{F}_{0}^n
+ 4 \mathbf{F}_{1}^n
- \mathbf{F}_{2}^n  \right) / 2h, \\
\widehat{\mathbf{V}}_N=\mathbf{V}_N^n - \tau_{n+1}\left( 3   \mathbf{F}_{N}^n
- 4 \mathbf{F}_{N-1}^n
+ \mathbf{F}_{N-2}^n  \right) / 2h. \\
\end{split}
\end{equation}


Схема обладает свойством консервативности, при $|\sigma_ i| < 1$  
 и $0 < \gamma < 1$ она является устойчивой.
Условие $|\sigma_ i| < 1$ определяет правило выбора шага по времени
$\tau_{n+1} = K / (\max_{k} (\widehat{\lambda}_k / h_k) )$, где $k$ -- индекс сосуда, $h_k$ -- шаг разбиения $k$-го сосуда, $\widehat{\lambda}_k$ -- максимальное абсолютное значение среди $\lambda_{ki}$ на отрезке $k$-го сосуда,
$K < 1$ -- число Куранта.

При $\gamma = 1$ схема является монотонной первого порядка аппроксимации по пространству, в случае $\gamma = 0$ --- схемой второго порядка аппроксимации по пространству, наименее осциллирующей в случае линейного уравнения переноса. Устойчивость и аппроксимация обеспечивают сходимость разностной схемы при условии выбора шага по времени, удовлетворяющего  $|\sigma_ i|<1$ \cite{holodov}.

Для определения условий совместности \eqref{compat} используется предложенная в \cite{gamilov} дискретизация граничных условий второго порядка по пространству и первого порядка по времени.



\section{Реализация}
В результате исследований был разработан программный код для моделирования одномерной гемодинамики на языке \texttt{C++}.
Следует отметить, что благодаря объектно-ориентированному подходу код легко расширяется другими численными схемами, иными моделями сердца или стенки сосудов и проч. Графический интерфейс на основе библиотеки \texttt{Qt5} предоставляет пользователю построение графиков  различных физических величин, интерактивное отображение графа сосудов и загрузку файлов с параметрами модели. Для матричных операций задействована библиотека \texttt{Eigen}.

На текущий момент параллелизм реализован средствами \texttt{OpenMP}. Для оптимизации
многопоточной производительности в будущем следует добавить явное распределение вычислительной нагрузки по потокам, которое на данный момент неявно
реализовано с помощью директивы \texttt{schedule(dynamic, 1)}.
Расчет одного сердечного цикла длительностью в 1 секунду в модели ADAN56 с шагом 0.05 cm по пространству и числом Куранта равным 0.9 занимает в случае одного потока 30 секунд и в случае 12 потоков 4 секунды.


\section{Результаты}
\subsection{Определение параметров модели}

Вначале необходимо определить параметры модели сердца и 3-х элементного Windkessel 
на конце восходящей аорты согласно следующей последовательности действий.

В качестве граничных условий можно рассматривать поток через аортальный клапан $Q_{av}: \int_{0}^{1} Q_{av}(t)dt = V_{SV}$,
формула расчета которого в зависимости от заданного ударного объема $V_{SV}$ приведена в Приложении \ref{FormulaFlow}.
В норме ударный объем оценивается от 70 до 80 ml, поэтому фиксируем $V_{SV} = 80$ ml.
Определим параметр модели Windkessel $p_{\infty}$ приближенно равным центральному венозному давлению:
$p_{\infty} = 5$ mmHg.
Подбираем остальные параметры модели Windkessel $R_1, R_2, C$ таким образом, чтобы 
конечно-систолическое и конечно-диастолическое давления в аорте были равны 120 и 80 mmHg
соответственно при заданном потоке $Q_{av}$ в качестве граничных условий в начале аорты.

Далее определим граничные условия в начале аорты через модель здорового сердца.
Параметры модели здорового сердца требуется подобрать таким образом, чтобы сохранился ударный объем $V_{SV}$, 
поток через аортальный клапан не сильно отличался от функции $Q_{av}(t)$,
а характеристики были близки к приведенным в \cref{tab:TableHeart1}.
Первое приближение для конечно-систолическое отношения давления к объему (ESPVR) 
можно найти как отношение данных величин из \cref{tab:TableHeart1}.
Для проверки характеристик удобно использовать $PV$-диаграммы желудочка (\cref{NoPumppvDiagramsLV}).
Также по $PV$-диаграммам осуществляется поиск параметров предсердия согласно со считаемой нами за эталонную диаграммой в \cite{LA_Diag}.

В рамках данного исследования моделировалось больное сердце при дилатационной кардиомиопатии в терминальной стадии (DCM)
с характеристиками согласно \cite{badHeartData1,badHeartData2}.
Предполагая, что разница между здоровым и больным сердцем заключается в 
различной эластичности камер (по большей части желудочка),
требуется подобрать иные коэффициенты в модели камер \eqref{compart}, когда как остальные 
параметры модели больного сердца должны совпадать с параметрами здорового сердца.
Однако дополнительно пришлось понизить давление в легочных венах с 13 до 10 mmHg.
Различные параметры моделей здорового и больного сердца приведены
в \cref{tab:TableHeart2}. Остальные параметры приведены в \cref{CoeffTable}.

Согласно приведенным в \cref{tab:TableHeart1} данным,
предложенная в данной работе модель сердца способна отражать наиболее важные характеристики
реального сердца в норме и патологии.


\begin{table}[htb]
\begin{center}
\begin{tabular}{r c c c c } 
 Характеристика & Норма & DCM & Норма(модель) & DCM(модель) \\
  \hline			
Конечно-систолический объем, ml         & 40 & 215 & 42 & 227\\
Конечно-диастолический объем, ml		 & 120 & 259 & 121 & 275\\
Ударный объем, $V_{SV}$, ml    & 80  & 44 & 79 & 48\\
Систолическое давление, mmHg & 120 & 83 & 124 & 81 \\
Диастолическое давление, mmHg & 80 & 55 & 76 &  47\\
\end{tabular}	
  \caption{Характеристики больного и здорового сердца}\label{tab:TableHeart1}
 \end{center}
\end{table}



\begin{table}[htb]
\begin{center}
\begin{tabular}{r c c  } 

 Параметр & Норма(модель) & DCM(модель) \\ 
 \hline
 Давление в легочных венах, $P_{pu}$, mmHg & 13 & 10 \\ 
 Левый желудочек: EDPVR, mmHg/ml & 0.09 & 0.04 \\
 Левый желудочек: ESPVR, mmHg/ml & 4 & 0.44 \\
 Левый желудочек: $V_{0}$, ml & 5  & 20 \\
 Левое предсердие: ESPVR, mmHg/ml & 1.2 & 1.1 \\
 Параметр вязкоэластичности, $R_k$, s/ml & $1.5 \cdot 10^{-3} $ & $5 \cdot 10^{-4}$\\
 \hline
\end{tabular}
  \caption{Параметры моделей больного и здорового сердца}\label{tab:TableHeart2}
\end{center}

\end{table}








\subsection{Численные эксперименты}

Были проведены численные эксперименты по сравнению работы модели сердца в здоровом состоянии и при недостаточности.
На графике давления в аорте (\cref{NormalPressure,DilatedPressure}) в обоих случаях присутствует инцизура и дикротический подъем. Также заметен подъем давления в обоих камерах во время 
предсердной систолы, который, однако, может быть не столь сильно выражен в реальности. Во время диастолы аортальное давление спадает линейно, предположительно в силу использования модели Windkessel.

На \cref{SVtoESPVR} приведен ударный объем сердца при различных значениях параметра конечно-систолического отношения
давления к объему левого желудочка. Крайний правый столбец соответствует здоровому сердцу согласно \cref{tab:TableHeart2}. При ESPVR = 1 ударный объем оказывается достаточно близок к ударному объему
сердца при DCM. Если дополнительно выставить параметр $V_0$ на 120 ml, тем самым сдвинув PV-диаграмму
(на \cref{pvDiagramsLVtoESPVR} соответствует черной) вправо, то получим еще один набор параметров модели
больного сердца с похожими характеристиками. Однако увеличение $V_0$ с 5 до 120 ml кажется достаточно неестественным.
В работе \cite{badHeartData2} с другой моделью сердца параметр $V_0$ был повышен с нормы в 60 до 90 ml для воспроизведения DCM. Отдельно отметим и то, что при таком подходе к моделированию больного сердца будет слишком
быстро достигнут предел используемой модели, когда при увеличении потока через насос давление в желудочке станет близко к 0, а PV-диаграмма желудочка
выродится в точку.

Напомним, что мы были вынуждены понизить давление в легочных венах с 13 до 10 mmHg для модели больного сердца.
Как вообще влияет данный параметр на поведение модели?
Логично предположить, что с ростом давления в легочных венах будет расти и объем крови, поступающий в сердце, при
фиксированной постнагрузке. Из этого следует увеличение конечно-диастолического объема, и, соответственно, сдвиг PV-диаграммы желудочка вправо вдоль оси V (\cref{pvDiagramsLVtoPUpressure}).
Отметим, что на самом деле отношение конечно-диастолического давления к объему можно считать постоянным только на определенном интервале значений объема, и текущая модель не учитывает дальнейшее увеличение EDPVR 
с ростом конечно-диастолического объема.
На \cref{SVtoPUpressure} представлена зависимость ударного объема модели больного сердца от $P_{pu}$, который ожидаемо
растет вместе с давлением в легочных венах.


Дополнительно было проведено сравнение моделей насосов Спутник-Д и HeartMate II, который по своему строению также 
является аксиальным роторным насосом.
Для обоих насосов PV-диаграммы желудочка (\cref{pvDiagramsLVSputnik,pvDiagramsLVHM2})
смещаются влево с ростом скорости так же как и в действительности\cite{pvshift}.
Рассчитанный на взрослых пациентов HeartMate II является более крупным и мощным насосом,
поэтому при одной и той же скорости вращения он существенно сильней разгружает желудочек по сравнению со Спутник-Д
и обеспечивает больший поток (\cref{flowAortaSp,flowAortaHM}) и давление (\cref{PressureAortaS,PressureAortaH}) на конце восходящей аорты.
С ростом скорости вращения все больше разгружается не только желудочек (\cref{PressureLVoverT,VolumeLVoverT}), но и предсердие (\cref{pvDiagramsLA}).
В обоих случаях с увеличением скорости уменьшается поток через аортальный клапан (\cref{flowAorticValveS,flowAorticValveH}), а также и время, в течение которого аортальный клапан открыт (\cref{AVStateOverT}).
Аортальный клапан всегда закрыт начиная с постоянной скорости в 12000 rpm для Спутника и 8000 rpm для HeartMate II.

Обратный ток крови через насос является нежелательным явлением, которое не только
уменьшает суммарный выброс крови системы сердце-насос, но и повышает вероятность образования тромбов и ускоряет 
гемолиз внутри медленно проходящего через насос объема крови.
Численное моделирование показало, что обратный ток крови прекращается начиная с 8500 rmp для Спутника-Д и 
7000 rpm для HeartMate II. Тем самым оптимальный диапазон скоростей, при котором
отсутствует обратный ток крови, но при этом аортальный клапан все еще открывается,
оказался больше для Спутника-Д --- $[8500, 11000]$ против $[7000, 7500]$, при этом суммарный ударный объем
варьируется в диапазонах $[51, 59]$ и $[52, 55]$ ml соответственно.
Тем самым восстановление исходного ударного объема в $70-80$ ml 
при постоянной частоте вращения насоса (\cref{strokeVolPic}) несовместимо с требованием открытия аортального клапана. 
Более подробная зависимость ударного объема от скорости насоса приведена на \cref{SVoverSpeedS,SVoverSpeedH}.

Митральный клапан становится всегда открытым начиная с постоянной скорости в 20000 rpm для Спутника-Д (\cref{MVStateOverT}) и 13500 rpm для HeartMate II.

Также для каждого из насосов построены расходно–напорные характеристики (\cref{HQloopsSputnik,HQloopsHM2}),
которые являются важными показателями для разработчиков насосов.

%Отметим, что подстановка параметров периферии насоса от Спутник-Д в модель насоса HeartMate II
%не отразилась существенно на приведенных результатах.



\begin{figure}
\begin{tikzpicture}[x={(.1,0)}]
\foreach  \l/\x/\c[count=\y] in {Norm/79/Normal, 
Heart failure/48/Heartfailure,
8000 rpm/50/8000,
10000 rpm/55/10000,
12000 rpm/64/12000,
14000 rpm/77/14000,
16000 rpm/91/16000}
{\node[left] at (0,\y) {\l};
\fill[\c] (0,\y-.4) rectangle (\x,\y+.4);
\node[right] at (\x, \y) {\x};}
\draw (0,0) -- (100,0);
\foreach \x in {30, 40, ..., 90}
{\draw (\x,.2) -- (\x,0) node[below] {\x};}
\draw (0,0) -- (0,7.5);
\draw (96,0) -- node[below] {ml} ++(2,0) ;
\end{tikzpicture}
\caption{Ударный объем через конец восходящей аорты для Спутник-Д}
\label{strokeVolPic}
\end{figure}




Проведено сравнение пульсирующего и стационарного потоков из аортального клапана на модели ADAN56 \cite{benchmark},
включающей в себя 56 артерий большого круга кровообращения. В качестве граничных условий в начале аорты были выставлены 
потоки, доставляющие одинаковый ударный объем в 111 ml.
Данный эксперимент показал, что для всех артерий модели разница между интегралами 
за один сердечный цикл
стационарного и пульсирующего потоков в середине сосуда составила
не более 0.1 ml.
Из этого можно сделать вывод, что разницы в распределении крови по системе крупных артерий при различном характере
сердечного выброса нет.
Отметим, что столь высокий ударный объем в 111 ml является особенностью семейства моделей ADAN.
Разработчики модели в \cite{ADANORIG}
ссылаются на статью \cite{ADANstrokeVolRef} с непосредственными замерами ударных объемов у здоровых людей, однако в том исследовании с 18 испытуемыми среднее значение
ударного объема составляет всего 92 ml.




\newpage
\section{Заключение}

Определена математическая модель насоса по экспериментальным данным, предложен подход к объединению
0D модели сердца с моделью насоса крови.
Разработан программный комплекс для расчетов одномерной модели гемодинамики.

Численное решение системы уравнений одномерной модели гемодинамики получено
с помощью явной двухшаговой сеточно--характеристической схемы. Граничное условие
в начале восходящей аорты задается моделью сердца или моделью сердце-насос, на конце отрезка --- 
моделью типа Windkessel.

На примере модели ADAN56 было показано, что распределение крови по сосудам
не зависит от характера потока крови из сердца при сохранении ударного объема.
Однако следует изучить и более общий вопрос: как меняется распределение крови по крупным артериям в зависимости от степени сердечной недостаточности и скорости работы насоса, в том числе с учетом ауторегуляции.

Заметим, что при использовании уравнения состояния более общего вида 
$p = p(x,S)$ наблюдаются ошибки решения в случае задания постоянного потока в качестве граничных условий. Можно выдвинуть предположение, что требуется обобщение используемой численной схемы для моделирования
неоднородных сосудов.

В большинстве работ по одномерной гемодинамике граничные условия на стыке сосудов 
учитывают уравнение Бернулли, однако оно предназначено для описания стационарного потока, и использование его
в нестационарной задаче является лишь приближением. Существуют иные модели бифуркации с учетом
угла, под которым сосуды образуют бифуркацию \cite{AdvBif}.

Обеспечение необходимого суммарного выброса крови является 
основным требованием к работе насоса крови. Однако любое компьютерное моделирование
нельзя назвать полноценным без учета различных состояний кровеносной
системы пациента. Требуется провести численные эксперименты с использованием не только
полноценного графа сосудов вместо условий Windkessel на конце восходящей аорты, но и с более
строгим подходом к определению различных типов сердечной недостаточности.

В данной работе была рассмотрена модель педиатрического насоса Спутник, но все расчеты проведены с моделью кровеносной системы
взрослого. Тем самым необходимо также провести исследование на модели кровеносной системы ребенка с патологией
сердца\cite{pedTest}.

%Также надо провести анализ чувствительности модели.

Результаты исследования были представлены на Ломоносовских чтениях-2019 \cite{Lomonosov} и на устном докладе
в рамках
The Eleventh Workshop on Numerical Methods and Mathematical Modelling in Biology and Medicine \cite{vladivostok}.




\newpage
\begin{thebibliography}{30}
 \addcontentsline{toc}{section}{\bibname}

\bibitem{nextgen_demands}
Daners~M.\,S. et al. Left ventricular assist devices: challenges toward
sustaining long-term patient care~// Annals of biomedical engineering. 2017.
Т.\,45, №\,8. С.\,1836--1851.

\bibitem{Petuhov}
Структурно-параметрическая идентификация
имплантируемых роторных насосов крови в
аппаратах вспомогательного кровообращения,
Петухов Д. С.

\bibitem{Castagna}
Castagna, Francesco, et al. "The unique blood pressures and pulsatility of LVAD patients: current challenges and future opportunities." Current hypertension reports 19.10 (2017): 85.

\bibitem{ped}
Telyshev~D. et al. The Progress in the Novel Pediatric Rotary Blood Pump
Sputnik Development~// Artificial organs. 2018. Т.\,42, №\,4. С.\,432--443.

\bibitem{CAP}
URL:http://www.wheelessonline.com/ortho/pulmonary\_capillary\_wedge\_pressure

\bibitem{backflow_model}
Boës S. et al. Hydraulic characterization of implantable rotary blood pumps //IEEE Transactions on Biomedical Engineering. – 2018.

\bibitem{windkessel}
Lin, Bo-Wen. “Characteristic outflow boundary
conditions for simulations of one-dimensional
hemodymanics.” (2016).

\bibitem{gamilov}
Гамилов Тимур,
Математическое моделирование кровотока при механических воздействиях на сосуды, 2017

\bibitem{holodov}
Магомедов К.М., Холодов А.С. Сеточно-характеристические численные
методы. — Москва: Наука, 1988.

\bibitem{benchmark}
Boileau, Etienne, et al. "A benchmark study of numerical schemes for one‐dimensional arterial blood flow modelling." International journal for numerical methods in biomedical engineering 31.10 (2015): e02732.

\bibitem{simakovHeart}
Simakov, Sergey S. "Lumped parameter heart model with valve dynamics." Russian Journal of Numerical Analysis and Mathematical Modelling 34.5 (2019): 289-300.

\bibitem{Shi}
Korakianitis, Theodosios, and Yubing Shi. "Numerical simulation of cardiovascular dynamics with healthy and diseased heart valves." Journal of biomechanics 39.11 (2006): 1964-1982.

\bibitem{AdvancedStarling}
Wang, Yajuan, et al. "Simulation of dilated heart failure with continuous flow circulatory support." PloS one 9.1 (2014).

\bibitem{Lomonosov}
Ю.В. Василевский, С.С. Симаков, А.Е. Тимофеев Интеграция модели имплантируемого роторного насоса крови в модель кровообращения
Ломоносовские чтения: научная конференция, Москва, факультет ВМК МГУ имени М. В.Ломоносова, 15–25 апреля 2019г.: тезисы докладов.– Москва: МАКС Пресс, 2019. – 124 с


\bibitem{vladivostok}
Alexander Timofeev. Numerical modeling of blood flow: left ventricular assist device case,
The Week of Applied Mathematics and Mathematical Modelling 2019,
URL: https://dodo.inm.ras.ru/week/

\bibitem{Pirbodaghi}
Pirbodaghi, Tohid. "Mathematical modeling of rotary blood pumps in a pulsatile in vitro flow environment." Artificial organs 41.8 (2017): 710-716.

\bibitem{Lim}
Lim, Einly, et al. "Parameter-optimized model of cardiovascular–rotary blood pump interactions." IEEE Transactions on Biomedical Engineering 57.2 (2009): 254-266.

\bibitem{ShiPump}
Shi, Yubing, and Theodosios Korakianitis. "Impeller-pump model derived from conservation laws applied to the simulation of the cardiovascular system coupled to heart-assist pumps." Computers in biology and medicine 93 (2018): 127-138.

\bibitem{normFlow}
Reymond, Philippe, et al. "Validation of a person specific 1-d model of the systemic arterial tree." XII Mediterranean Conference on Medical and Biological Engineering and Computing 2010. Springer, Berlin, Heidelberg, 2010.

\bibitem{tel0d}
Telyshev, Dmitry, Dmitry Petukhov, and Sergey Selishchev. "Numerical modeling of continuous-flow left ventricular assist device performance." The International journal of artificial organs 42.11 (2019): 611-620.

\bibitem{moscP}
Moscato, Francesco, Guido A. Danieli, and Heinrich Schima. "Dynamic modeling and identification of an axial flow ventricular assist device." The International journal of artificial organs 32.6 (2009): 336-343.

\bibitem{HeartComparisons}
Lankhaar, Jan-Willem, et al. "Modeling the instantaneous pressure–volume relation of the left ventricle: a comparison of six models." Annals of biomedical engineering 37.9 (2009): 1710-1726.

\bibitem{Suga}
Suga, Hiroyuki, Kiichi Sagawa, and Artin A. Shoukas. "Load independence of the instantaneous pressure-volume ratio of the canine left ventricle and effects of epinephrine and heart rate on the ratio." Circulation research 32.3 (1973): 314-322.

\bibitem{VE1}
Trenhago, Paulo Roberto, et al. "An integrated mathematical model of the cardiovascular and respiratory systems." International journal for numerical methods in biomedical engineering 32.1 (2016): e02736.

\bibitem{NewValve1}
Mynard, J. P., et al. "A simple, versatile valve model for use in lumped parameter and one‐dimensional cardiovascular models." International Journal for Numerical Methods in Biomedical Engineering 28.6-7 (2012): 626-641.

\bibitem{NewValve2}
Sun, Y. I. N. G., et al. "Mathematical model that characterizes transmitral and pulmonary venous flow velocity patterns." American Journal of Physiology-Heart and Circulatory Physiology 268.1 (1995): H476-H489.

\bibitem{LiangValve}
Liang, Fuyou, et al. "Multi-scale modeling of the human cardiovascular system with applications to aortic valvular and arterial stenoses." Medical \& biological engineering \& computing 47.7 (2009): 743-755.

\bibitem{sten1}
Seeley, Brian Dexter, and Donald F. Young. "Effect of geometry on pressure losses across models of arterial stenoses." Journal of biomechanics 9.7 (1976): 439-448.

\bibitem{sten2}
Young, Donald F., and Frank Y. Tsai. "Flow characteristics in models of arterial stenoses—I. Steady flow." Journal of biomechanics 6.4 (1973): 395-410.

\bibitem{sten3}
Young, Donald F., and Frank Y. Tsai. "Flow characteristics in models of arterial stenoses—II. Unsteady flow." Journal of biomechanics 6.5 (1973): 547-559.

\bibitem{badHeartData1}
Martina, Jerson R., et al. "Simulation of changes in myocardial tissue properties during left ventricular assistance with a rotary blood pump." Artificial organs 37.6 (2013): 531-540.

\bibitem{badHeartData2}
Cox L. G., Loerakker S., Rutten M. C. et al. A Mathematical Model to Evaluate
Control Strategies for Mechanical Circulatory Support // Artificial Organs. 2009.
Vol. 33, no. 8. P. 593–603.

\bibitem{pedTest}
Ferrari, Gianfranco, et al. "Control of a pediatric pulsatile ventricular assist device: a hybrid cardiovascular model study." Artificial organs 41.12 (2017): 1099-1108.

\bibitem{AdvBif}
Formaggia, Luca, Daniele Lamponi, and Alfio Quarteroni. "One-dimensional models for blood flow in arteries." Journal of engineering mathematics 47.3-4 (2003): 251-276.


\bibitem{ADANstrokeVolRef}
Murgo, JOSEPH P., et al. "Aortic input impedance in normal man: relationship to pressure wave forms." Circulation 62.1 (1980): 105-116.

\bibitem{ADANORIG}
Blanco, Pablo J., et al. "An anatomically detailed arterial network model for one-dimensional computational hemodynamics." IEEE Transactions on biomedical engineering 62.2 (2014): 736-753.

\bibitem{blancoR}
Blanco, Pablo J., and Raúl A. Feijóo. "A 3D-1D-0D Computational model for the entire cardiovascular system." Computational Mechanics, eds. E. Dvorking, M. Goldschmit, M. Storti 29 (2010): 5887-5911.

\bibitem{Alas}
Alastruey, Jordi, et al. "Pulse wave propagation in a model human arterial network: assessment of 1-D visco-elastic simulations against in vitro measurements." Journal of biomechanics 44.12 (2011): 2250-2258.

\bibitem{DimRed}
Caruel, Matthieu, et al. "Dimensional reductions of a cardiac model for effective validation and calibration." Biomechanics and modeling in mechanobiology 13.4 (2014): 897-914.

\bibitem{WKasWell}
Stergiopulos, N. I. K. O. S., JEAN-JACQUES Meister, and N. I. C. O. Westerhof. "Determinants of stroke volume and systolic and diastolic aortic pressure." American Journal of Physiology-Heart and Circulatory Physiology 270.6 (1996): H2050-H2059.

\bibitem{fiber}
Arts, T., et al. "Modeling the relation between cardiac pump function and myofiber mechanics." Journal of biomechanics 36.5 (2003): 731-736.

\bibitem{synerg}
Kim, Eun-jin, and Massimo Capoccia. "Synergistic Model of Cardiac Function with a Heart Assist Device." Bioengineering 7.1 (2020): 1.

\bibitem{shaw}
Shaw, John A., et al. "A simple model for myocardial changes in a failing heart." International Journal of Non-Linear Mechanics 68 (2015): 132-145.

\bibitem{pvshift}
Pinney, Sean P., et al. "Left ventricular assist devices for lifelong support." Journal of the American College of Cardiology 69.23 (2017): 2845-2861.

\bibitem{LA_Diag}
Rossi, Andrea, et al. "Left atrium in heart failure with preserved ejection fraction: structure, function, and significance." Circulation: Heart Failure 7.6 (2014): 1042-1049.

\bibitem{Sputnik12}
Pugovkin, Alexander A., et al. "Advances in Hemodynamic Analysis in Cardiovascular Diseases Investigation of Energetic Characteristics of Adult and Pediatric Sputnik Left Ventricular Assist Devices during Mock Circulation Support." Cardiology Research and Practice 2019 (2019).

\end{thebibliography}




\appendix

\input{data/plotResults}

\newpage
\newgeometry{top=1cm,bottom=0.1cm,left=3cm,right=1.5cm}
\section{Коэффициенты модели}
\begin{table}[htb]
\begin{center}
\begin{tabular}{r c}
 Коэффициент & Значение \\
  \hline			
Плотность крови, $\rho$    &  1.04 \\
PWV для восходящей аорты в покое, $c$ & 700 \\
Диаметр первого отрезка восходящей аорты в покое, $d_1$ & 2.8 \\
Диаметр второго отрезка восходящей аорты в покое, $d_2$ & 2.7 \\
Длина первого отрезка восходящей аорты, $l_1$ & 4.4 \\
Длина второго отрезка восходящей аорты, $l_2$ & 3 \\
Длительности сердечного цикла, $T$ & 1\\
$T_{s1}$ & 0.3 \\
$T_{s2}$ & 0.35 \\
$T_{pb}$ & 0.9 \\
$T_{pw}$ & 0.1 \\
$\Theta_{min}$ & $0^{\circ}$ \\
$\Theta_{max}$ & $75^{\circ}$ \\
Объем левого предсердия при нулевом давлении, $V_0$ & 4 \\
Левое предсердие: EDPVR, mmHg/ml & 0.3\\
$K^{p}$, 1/(mmHg s$^2$) & 10000\\
$K^{f}$, 1/s & 50\\
$L_{av}$, mmHg s$^2$ / ml & $5 \cdot 10^{-5}$ \\
$L_{pu}$, mmHg s$^2$ / ml & 0.01 \\
$L_{mi}$, mmHg s$^2$ / ml & $5 \cdot 10^{-10}$ \\
$\beta_{pu}$, mmHg/ (ml/s)$^2$ & 0.0004 \\
Безразмерный параметр $B_{av}$ & 500 \\
Безразмерный параметр $B_{mi}$ & 300 \\
$I_{lv}$, mmHg s$^2$ / ml  & $1 \cdot 10^{-7}$ \\
$I_{la}$, mmHg s$^2$ / ml  & $1 \cdot 10^{-7}$ \\
$p_{\infty}$ & 7000\\
$R_1$ & 60\\
$R_2$ & 1500\\
$C$ & $1\cdot 10^{-3}$\\

\end{tabular}	
  \caption{Коэффициенты модели кровеносной системы  (система единиц СГС, если не указано явно)}\label{CoeffTable}
 \end{center}
\end{table}

%\begin{table}[htb]
%\begin{center}
%\begin{tabular}{r c}
% Коэффициент & Значение \\
%  \hline			
%Площадь сечения трубки насоса, $S_{pump}$ & 1.1 \\


%\end{tabular}	
%  \caption{Коэффициенты модели насоса}\label{CoeffTableP2}
% \end{center}
%\end{table}


%\newpage
%\section{Коэффициенты модели ADAN56 в системе единиц СГС}
%\begin{table}[htb]
%\begin{center}
%\begin{tabular}{l c}
% Коэффициент & Значение \\
%  \hline			
%модуль Юнга, $E$ & 2250000\\
%\end{tabular}
%  \caption{Коэффициенты модели ADAN56}\label{CoeffTableADAN56}
% \end{center}
%\end{table}


\newpage
\section{Код расчета потока через аортальный клапан}\label{FormulaFlow}
\begin{longlisting}
\begin{minted}[bgcolor=light-gray, linenos,tabsize=1,breaklines]{c}
double Q(double T)
{
  double Tc = 1;
  return stroke_volume / 58.75845 * (1.0/Tc) * 285 * (0.20617 + 0.37759*sin(2*M_PI*T/Tc + 0.59605) + 0.2804*sin(4*M_PI*T/Tc - 0.35859) + 0.15337*sin(6*M_PI*T/Tc - 1.2509) - 0.049889*sin(8*M_PI*T/Tc + 1.3921) +  0.038107*sin(10*M_PI*T/Tc - 1.1068) - 0.041699*sin(12*M_PI*T/Tc + 1.3985) - 0.020754*sin(14*M_PI*T/Tc + 0.72921) + 0.013367*sin(16*M_PI*T/Tc - 1.5394) - 0.021983*sin(18*M_PI*T/Tc + 0.95617) - 0.013072*sin(20*M_PI*T/Tc - 0.022417) + 0.0037028*sin(22*M_PI*T/Tc - 1.4146) - 0.013973*sin(24*M_PI*T/Tc + 0.77416) - 0.012423*sin(26*M_PI*T/Tc - 0.46511) + 0.0040098*sin(28*M_PI*T/Tc + 0.95145) - 0.0059704*sin(30*M_PI*T/Tc + 0.86369) - 0.0073439*sin(32*M_PI*T/Tc - 0.64769) + 0.0037006*sin(34*M_PI*T/Tc + 0.74663) - 0.0032069*sin(36*M_PI*T/Tc + 0.85926) - 0.0048171*sin(38*M_PI*T/Tc - 1.0306) + 0.0040403*sin(40*M_PI*T/Tc + 0.28009) - 0.0032409*sin(42*M_PI*T/Tc + 1.202) - 0.0032517*sin(44*M_PI*T/Tc - 0.93316) + 0.0029112*sin(46*M_PI*T/Tc + 0.21405) - 0.0022708*sin(48*M_PI*T/Tc + 1.1869) - 0.0021566*sin(50*M_PI*T/Tc - 1.1574) + 0.0025511*sin(52*M_PI*T/Tc - 0.12915) - 0.0024448*sin(54*M_PI*T/Tc + 1.1185) - 0.0019032*sin(56*M_PI*T/Tc - 0.99244) + 0.0019476*sin(58*M_PI*T/Tc - 0.059885) - 0.0019477*sin(60*M_PI*T/Tc + 1.1655) - 0.0014545*sin(62*M_PI*T/Tc - 0.85829) + 0.0013979*sin(64*M_PI*T/Tc + 0.042912) - 0.0014305*sin(66*M_PI*T/Tc + 1.2439) - 0.0010775*sin(68*M_PI*T/Tc - 0.79464) + 0.0010368*sin(70*M_PI*T/Tc - 0.0043058) - 0.0012162*sin(72*M_PI*T/Tc + 1.211) - 0.00095707*sin(74*M_PI*T/Tc - 0.66203) + 0.00077733*sin(76*M_PI*T/Tc + 0.25642) - 0.00092407*sin(78*M_PI*T/Tc + 1.3954) - 0.00079585*sin(80*M_PI*T/Tc - 0.49973));
}

\end{minted}
\caption{Код расчета потока через аортальный клапан для заданного ударного объема}
\end{longlisting}


\end{document} 
